\chapter{Augmentation des stratégies de gestion d'énergie par le diagnostic, le pronostic et la prévision}
\pagestyle{fancy}
% NOTE numérotation : l'Introduction générale étant un \chapter numéroté (1),
% ce chapitre est imprimé comme « Chapitre 4 ». Les en-têtes manuels des
% chapitres 1 et 2 (« CHAPITRE 1 / 2 ») sont décalés d'une unité par rapport au
% numéro réellement imprimé (2 / 3) ; à harmoniser à l'échelle du manuscrit.
\fancyhead[RE]{\textbf{CHAPITRE 4}}
\fancyhead[LE]{\textbf{\thepage}}
\fancyhead[RO]{\textbf{\thepage}}
\fancyhead[LO]{\textbf{\leftmark}}
\renewcommand{\sectionmark}[1]{\markboth{#1}{}}
\fancyfoot{}

% --- Nomenclature des stratégies augmentées de ce chapitre --------------------
% Le suffixe précise la connaissance injectée : SoH_H2 = offsets hydrogène
% modulés par SoH_FC/SoH_ELY ; SoH_bat = fenêtre de SoC modulée par SoH_bat ;
% SoH_all = les deux ; +Pred = pré-charge prévisionnelle.
\newcommand{\RBsohH}{RB2(SoH$_{\mathrm{H_2}}$)}
\newcommand{\RBsohB}{RB2(SoH$_{\mathrm{bat}}$)}
\newcommand{\RBsohA}{RB2(SoH$_{\mathrm{all}}$)}
\newcommand{\RBshp}{RB2(SoH$_{\mathrm{H_2}}$+Pred)}
\newcommand{\RBult}{RB2(SoH$_{\mathrm{all}}$+Pred)}

% ============================================================
%  CHAPITRE 4 — Section 1 : Propos introductif & question de recherche
% ============================================================

\section{Propos introductif \& question de recherche}

\subsection{Propos introductif}

Le chapitre précédent a établi un cadre méthodologique pour concevoir, simuler et comparer des stratégies de gestion d'énergie, puis a désigné, parmi un panel représentatif de la littérature, la stratégie à base de règles RB2 comme le meilleur compromis statique entre fiabilité d'alimentation et durabilité des composants. Ce classement s'appuie sur le plan de Pareto reliant la LPSP au coût de dégradation, ainsi que sur le front de Pareto optimal obtenu par programmation dynamique, qui matérialise la borne supérieure de performance atteignable par une commande clairvoyante.

Dans toutes les stratégies de ce panel, l'information de vieillissement n'a toutefois été mobilisée que de manière \emph{réactive}, c'est-à-dire défensive~: le SoH estimé sert à actualiser en continu les bornes physiques des composants (puissances maximales, capacité, bande de SoC), afin que les consignes émises restent réalisables à mesure que les composants vieillissent. Cette information ne modifie en rien la \emph{logique de répartition} de la puissance~; elle ne fait que garantir la faisabilité des commandes. Or le chapitre consacré au diagnostic et au pronostic des états de santé a montré que ces outils permettent d'aller bien au-delà~: ils fournissent, à chaque instant, une estimation de l'état de santé courant (SoH) et de la durée de vie résiduelle (RUL) de chaque composant. Ces grandeurs portent une information directement exploitable par la décision, et non plus seulement par la vérification de faisabilité.

Le présent chapitre franchit ce pas et adopte une posture \emph{anticipative}~: il s'agit d'injecter des connaissances supplémentaires directement dans les règles de décision de l'EMS, afin de moduler proactivement la sollicitation des composants. L'hypothèse de travail est qu'une stratégie informée de l'état de santé de ses organes de stockage, de leur durée de vie résiduelle et de l'évolution prévisible de son environnement énergétique peut prendre de meilleures décisions qu'une stratégie statique, et se rapprocher ainsi du front de Pareto optimal.

\subsection{Sources de connaissance mobilisées}

Trois sources de connaissance, de natures et d'horizons temporels distincts, sont mobilisées dans ce chapitre pour augmenter la stratégie de référence.

\begin{description}
  \setlength\itemsep{2pt}
  \item[L'état de santé (SoH)~: l'état présent.] Le SoH résume l'usure accumulée par un composant à l'instant courant. L'exploiter dans la décision permet de \emph{ménager} un composant à mesure qu'il s'use, en réduisant progressivement la puissance qu'on lui demande plutôt qu'en attendant qu'il atteigne sa limite physique.
  \item[La durée de vie résiduelle (RUL)~: le futur du composant.] La RUL projette l'usure courante vers la fin de vie estimée. Là où le SoH décrit un état, la RUL porte une information de \emph{rythme}~: deux composants au même SoH mais dont la durée de vie résiduelle diffère n'appellent pas nécessairement la même sollicitation.
  \item[La prévision des profils de puissance~: le futur de l'environnement.] Au-delà de l'état des composants, c'est l'évolution prévisible de la production photovoltaïque et de la consommation qui constitue la troisième source de connaissance. Anticiper le bilan de puissance des prochaines heures permet de préparer le système à un creux ou à un surplus à venir, et donc d'arbitrer plus finement l'usage des réserves.
\end{description}

Ces trois sources sont complémentaires~: les deux premières informent la décision sur l'\emph{état interne} du système, la troisième sur ses \emph{sollicitations futures}. Elles seront d'abord exploitées séparément, puis combinées, afin d'en mesurer l'apport respectif et cumulé.

\subsection{Démarche d'augmentation}

L'approche retenue ne consiste pas à concevoir de nouvelles stratégies de toutes pièces, mais à \emph{augmenter} une stratégie de référence éprouvée. La stratégie RB2, identifiée au chapitre précédent comme le meilleur compromis statique, sert de socle commun~: chaque source de connaissance est introduite comme un \emph{levier additionnel} greffé sur cette base, sans en bouleverser la logique.

Ce parti pris répond à une exigence d'\emph{attributabilité}. Chaque augmentation est construite de telle sorte que, si l'information mobilisée est neutre ou non informative, la stratégie augmentée retombe exactement sur RB2. Tout écart de performance observé dans le plan de Pareto est alors imputable à la seule connaissance ajoutée, et non à une refonte concomitante de la logique de répartition. Cette propriété de « test nul » permet de quantifier proprement la valeur de chaque information, indépendamment des autres.

L'évaluation est conduite dans le cadre exact du chapitre précédent~: mêmes profils de puissance, même modèle de vieillissement, mêmes indicateurs, et même plan de Pareto LPSP--coût de dégradation. Le front de Pareto optimal par programmation dynamique y figure comme repère commun, matérialisant la marge de progression encore disponible pour des stratégies en ligne.

\subsection{Incertitude des connaissances}

Ces trois connaissances ont en commun d'être \emph{imparfaites}. Le SoH n'est pas mesuré mais estimé, avec une incertitude~; la RUL résulte d'une extrapolation, par nature entachée d'erreur~; et la prévision des profils de puissance, confrontée à la variabilité météorologique et comportementale, ne peut être qu'approximative. Un levier qui apporterait un gain sous information parfaite mais s'effondrerait sous incertitude réaliste n'aurait qu'un intérêt théorique.

La robustesse à l'incertitude des connaissances mobilisées constitue donc un fil conducteur de ce chapitre, au même titre que le gain de performance lui-même. Il sera montré, en particulier pour la prévision, que la valeur d'une information ne se mesure pleinement qu'une fois confrontée à son imperfection, et qu'un dispositif soigneusement conçu peut préserver l'essentiel du gain potentiel là où une exploitation naïve le détruirait.

\subsection{Question de recherche}

Le cadre et les intentions étant posés, la question de recherche structurant ce chapitre peut être formulée~:

\begin{align*}
    \tcboxmath{
        \parbox{.93\textwidth}{
            \centering
            \textbf{\text{Dans quelle mesure l'intégration, au sein des règles de décision d'une stratégie}}\\
            \textbf{\text{de gestion d'énergie, de connaissances supplémentaires (diagnostic d'état de}}\\
            \textbf{\text{santé, pronostic de durée de vie résiduelle et prévision des profils de puissance)}}\\
            \textbf{\text{permet-elle d'améliorer le compromis entre fiabilité et durabilité, et cet apport}}\\
            \textbf{\text{résiste-t-il à l'incertitude inhérente à ces informations~?}}
        }
    }
\end{align*}

Pour y répondre, ce chapitre dresse d'abord l'état de l'art de l'intégration du diagnostic, du pronostic et de la prévision dans les stratégies de gestion d'énergie, et positionne l'étude. Il développe ensuite les trois axes d'augmentation de la stratégie RB2, traités séparément puis dans leur combinaison. L'augmentation par l'état de santé se décline en deux leviers indépendants, selon le composant dont la connaissance est exploitée~: la modulation des offsets hydrogène par le SoH de la pile et de l'électrolyseur (stratégie \RBsohH), puis la modulation de la fenêtre d'usage de la batterie par son propre SoH (stratégie \RBsohB), leur cumul constituant la stratégie \RBsohA{}\footnote{Le suffixe précise la connaissance injectée~: SoH$_{\mathrm{H_2}}$ pour les offsets hydrogène modulés par le SoH de la pile et de l'électrolyseur, SoH$_{\mathrm{bat}}$ pour la fenêtre de SoC modulée par le SoH de la batterie, SoH$_{\mathrm{all}}$ pour leur cumul, +Pred pour la pré-charge prévisionnelle.}. Suivent l'augmentation par le pronostic de durée de vie résiduelle (stratégie RB2(RUL)) et l'augmentation par la prévision des profils de production et de consommation, qui mobilise un réseau de neurones récurrent et fait une large place à la question de la robustesse au bruit de prévision~; la combinaison de l'ensemble des leviers validés aboutit à la stratégie complète \RBult. Une synthèse comparative situe enfin l'ensemble des stratégies augmentées dans le plan de Pareto, vis-à-vis de la stratégie de référence et de la borne optimale, avant la conclusion du chapitre.

% ============================================================
%  Sections du chapitre
% ============================================================
\input{Chapitre 3/EtatArt/main_eda}            % État de l'art & positionnement
\input{Chapitre 3/SoH/main_soh_aware}          % Axe 1 : SoH (RB2(SoH_H2), RB2(SoH_bat), RB2(SoH_all))
\input{Chapitre 3/RUL/main_rul_aware}          % Axe 2 : RB2(RUL)
\input{Chapitre 3/Prediction/main_prediction}  % Axe 3 : prévision LSTM + pré-charge + robustesse
\input{Chapitre 3/Synthese/main_synthese}      % Synthèse comparative (Pareto + borne DP)
\input{Chapitre 3/Conclusion/main_conclusion}  % Conclusion du chapitre

\newpage
